[TOC]

## 1 函数和、差、积、商的求导法则

> 定理1 如果函数$u=u(x)及v=v(x)$都在点$x$具有导数，那么它们的和、差、积、商(除分母为零的点外)都在点$x$具有导数，且
>
> (1) $[u(x)\pm v(x)]^{'}=u(x)^{'}\pm v(x)^{'}$
>
> (2) $[u(x)v(x)]^{'}=u(x)^{'}v(x)+u(x)v(x)^{'}$
>
> (3) $[\frac{u(x)}{v(x)}]^{'}=\frac{u(x)^{'}v(x)-u(x)v(x)^{'}}{v^2(x)}$

$$
证明：
(1)\quad
[u(x)\pm v(x)]^{'}=\lim\limits_{h\to0}{\frac{u(x+h)\pm v(x+h)-[u(x)\pm v(x)]}{h}} \\
=\lim\limits_{h\to0}{\frac{u(x+h)-u(x)}{h}}\pm \lim\limits_{h\to0}{\frac{v(x+h)-v(x)}{h}}=u(x)^{'}\pm v(x)^{'} \\
(2)\quad [u(x)v(x)]^{'}=\lim\limits_{h\to0}{\frac{u(x+h)v(x+h)-u(x)v(x)}{h}} \\ =\lim\limits_{h\to0}{\frac{u(x+h)v(x+h)-u(x)v(x+h)+u(x)v(x+h)-u(x)v(x)}{h}} \\
=\lim\limits_{h\to0}{\frac{[u(x+h)-u(x)]v(x+h)+u(x)[v(x+h)-v(x)]}{h}} \\
=\lim\limits_{h\to0}{\frac{u(x+h)-u(x)}{h}}\cdot\lim\limits_{h\to0}{v(x+h)}+u(x)\lim\limits_{h\to0}{\frac{v(x+h)-v(x)}{h}} \\
=u^{'}(x)\lim\limits_{h\to0}{v(x+h)}+u(x)v^{'}(x) \\
v(x)可导，则v(x)连续\lim\limits_{h\to0}{v(x+h)}=v(x) \\
所以[u(x)\pm v(x)]^{'}=u(x)^{'}v(x)+u(x)v(x)^{'} \\
(3)\quad[\frac{u(x)}{v(x)}]^{'}=\lim\limits_{h\to0}{\frac{\frac{u(x+h)}{v(x+h)}-\frac{u(x)}{v(x)}}{h}}=\lim\limits_{h\to0}{\frac{u(x+h)v(x)-u(x)v(x+h)}{v(x+h)v(x)h}} \\
=\lim\limits_{h\to0}{\frac{\frac{[u(x+h)-u(x)]v(x)}{h}-\frac{u(x)[v(x+h)-v(x)]}{h}}{v^2(x)}}=\frac{u(x)^{'}v(x)-u(x)v(x)^{'}}{v^2(x)}
$$

> 定理中的(1)(2)可推广到任意有限个可导函数的情形
>
> $(Cu)^{'}=Cu^{'},C为常数$



## 2 反函数的求导法则

> 定理2 如果函数$x=f(y)$在区间$I_y$内单调、可导且$f(y)\not=0$，那么它的反函数$y=f^{-1}(x)$在区间$I_x=\{x|x=f(y),y\in I_y\}$内也可导，且
>
> $[f^{-1}(x)]=\frac{1}{f^{'}(y)}或\frac{dy}{dx}=\frac{1}{\frac{dx}{dy}}$

$$
证：因为x=f(x)在I_y内单调、可导（连续），则它的反函数y=f^{-1}(x)存在且单调、连续 \\
任取x\in I_x,增量\triangle x(\triangle x\not=0,x+\triangle x\in I_x),则 \\
\triangle y =f^{-1}(x+\triangle x)-f^{-1}(x)\not=0 \\
y=f^{-1}(x)连续，\lim\limits_{\triangle x\to0}{\triangle y}=0 \\
从而[f^{-1}(x)]=\lim\limits_{\triangle x\to0}{\frac{\triangle y}{\triangle x}}= \\
=\lim\limits_{\triangle y\to0}{\frac{1}{\frac{\triangle x}{\triangle y}}}=\frac{1}{f^{'}(y)}
$$

例1: $y=\arcsin x,x\in(-1,1),求y^{'}$
$$
y=\arcsin x,x=\sin y,y\in(-\frac{\pi}{2},\frac{\pi}{2}) \\
y^{'}=\frac{1}{\sin^{'}(y)}=\frac{1}{\cos y}=\frac{1}{\sqrt{1-x^2}} \\
即(\arcsin x)^{'}=\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}
$$
例2：$y=\arccos x,x\in(-1,1),y^{'}$​
$$
y=\arccos x,x=\cos y,y\in(-\frac{\pi}{2},\frac{\pi}{2}) \\
y^{'}=\frac{1}{\cos^{'}(y)}=\frac{1}{-\sin y}=-\frac{1}{\sqrt{1-x^2}} \\
即(\arccos x)^{'}=-\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}
$$

> 同理可得$(\arctan x)^{'}=\frac{1}{1+x^2},(arccot x)^{'}=-\frac{1}{1+x^2}$
>
> $\arcsin x+\arccos x=\frac{\pi}{2}$
>
> $\arctan x+arccot x=\frac{\pi}{2}$





## 3 复合函数的求导法则

> 如果$u=g(x)在点x$可导，而$y=f(u)$在点$u=g(x)$可导，那么复合函数$y=f[g(x)]$在点x可导，且其导数为：
>
> $\frac{dy}{dx}=f^{'}(u)g^{'}(x)或 \frac{dy}{dx}=\frac{dy}{du}\cdot\frac{du}{dx}$

$$
证明：因为y=f(u)在点u出可导 \\
\lim\limits_{\triangle u\to0}{\frac{\triangle y}{\triangle u}}=f^{'}(u)\\
根据极限和无穷小的关系有\quad \frac{\triangle y}{\triangle u}=f^{'}(u)+\alpha(\triangle u),\lim\limits_{\triangle u\to0}{\frac{\alpha(\triangle u)}{\triangle u}}=0 \\
则\triangle y=f^{'}(u)\triangle u+\alpha(\triangle u)\triangle u \quad(2-7)\\
当\triangle u=0时，\triangle y =f(u+\triangle u)-f(u)=0,(2-7)式右侧也为0，等式也成立 \\
\lim\limits_{\triangle x\to0}{\frac{\triangle y}{\triangle x}}=\lim\limits_{\triangle x\to0}{\frac{f^{'}(u)\triangle u+\alpha(\triangle u)\triangle u}{\triangle x}} \\
=f^{'}(u)\lim\limits_{\triangle x\to}{\frac{\triangle u}{\triangle x}}+\lim\limits_{\triangle x\to0}{\frac{\alpha(\triangle u)\triangle u}{\triangle x}}\\
因为u=g(x)在点x可导,\lim\limits_{\triangle x\to}{\frac{\triangle u}{\triangle x}}=g^{'}(x) \\ 
因\triangle x\to0时，\triangle u\to0,所以\lim\limits_{\triangle x\to0}{\alpha(\triangle u)}=0 \\

即\frac{dy}{dx}=f^{'}(u)g^{'}(x)
$$

例3：$y=\ln[\cos(e^x)],求\frac{dy}{dx}$
$$
解：y^{'}=\frac{1}{\cos(e^x)}\cdot-\sin(e^x)\cdot e^x=-e^x\cdot\tan(e^x)
$$


## 4 例题

例4： $y=\ln[\cos(e^x)],求y^{'}$
$$
解：y^{'}=\frac{1}{\cos(e^x)}\cdot-\sin(e^x)\cdot e^x=-e^x\tan(e^x)
$$
例5：$y=x^{\frac{1}{x}},求y^{'}$
$$
解：y=x^{\frac{1}{x}}=e^{\frac{1}{x}\ln x} \\
y^{'}=e^{\frac{1}{x}\ln x}\cdot(\frac{\ln x}{x})^{'}=x^{\frac{1}{x}}\cdot\frac{1-\ln x}{x^2}
$$
例6：设$f(\frac{x}{2})=\sin x,求f^{'}[f(x)]，(f[f(x)])^{'}$
$$
解:f(x)=\sin 2x,f^{'}(x)=2\cos2x \\
f^{'}[f(x)]=2\cos (2\sin 2x) \\
(f[f(x)])^{'}=[\sin 2(\sin 2x)]^{'}=\cos 2(\sin 2x)\cdot2\cos 2x\cdot2=4\cos 2x\cos2(\sin2x)
$$
例7：$y=\sin nx\cdot\sin^{n}x，求y^{'}$
$$
解：y^{'}=(\sin nx)^{'}\sin^{n}x+\sin nx(\sin^{n}x)^{'} \\
=n\cos nx\sin^{n}x+\sin nx\cdot n\sin^{n-1}x\cos x \\
=n\sin^{n-1}x(\sin x\cos nx+\cos x\sin nx)=n\sin^{n-1}x\sin{(n+1)x}
$$

## 5 后记

> :question:QQ:806797785
>
> :star:文档笔记地址：https://gitee.com/gaogzhen/math

参考：

[1]同济大学数学系.高等数学 第七版 上册[M].北京:高等教育出版社,2014.7.P84~p94.

[2]<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1864y1T7Ks">【梨米特】同济七版《高等数学》全程教学视频｜纯干货知识点解析，应该是全网最细｜微积分 | 高数</a>[CP/OL].2020-04-16.p14.
