[TOC]



## 1 高阶导数的定义

> 一般地，函数$y=f(x)$的导数$y^{'}=f^{'}(x)$仍然是$x$的导数。我们把$y^{'}=f^{'}(x)$的导数叫做函数$y=f(x)$的二阶导数，记做$y^{''}或者\frac{dy^2}{dx^2}$;类似地，二级导数的导数，叫做三阶导数，三阶导数的导数叫做四阶导数...一般地，$(n-1)$阶导数的导数叫做n阶导数，分别记做
>
> $y^{'''},y^{(4)},\cdots,y^{(n)}$或者$\frac{dy^{3}}{dx^3},\frac{dy^4}{dx^4},\cdots,\frac{dy^{n}}{dx^n}$
>
> 二阶即二阶以上的导数统称高阶导数。



注：

+ 零阶导数：$f(x)$,一阶导数：$f^{'}$
+ 若$f(x)$在x处具有n阶导数，那么$f(x)$在点x的某一邻域内必定具有一切低于n阶的导数。
+ C(a,b):在开区间$(a,b)$内连续的函数的集合,$D(a,b)$所有在开区间$(a,b)$内可导的函数的集合。



## 2 高阶导数的求导

### 2.1 直接法

例1：求$y=e^{\lambda x}的n$阶导数($\lambda$为常数)
$$
y^{'}=\lambda e^{\lambda}x,y^{''}=\lambda^2 e^{\lambda}x，\cdots,y^{(n)}=\lambda^{n} e^{\lambda}x
$$

> $(e^{x})^{(n)=e^{x}}$
>
> $(e^{\lambda x})^{(n)}=\lambda^{n} e^{\lambda}x$ 

例2：求$y=\sin\omega x的n$阶导数
$$
解：y^{'}=\omega\cos\omega x=\omega\sin(\omega x+\frac{\pi}{2}) \\
y^{''}=\omega^2\cos(\omega x+\frac{\pi}{2})=\omega^2\sin(\omega x+2\cdot\frac{\pi}{2}) \\
... \\
y^{(n)}=\omega^n\sin(\omega x+n\cdot\frac{\pi}{2})
$$

> $(\sin x)^{(n)}=\sin(x+n\cdot\frac{\pi}{2})$
>
> $(\sin\omega x)^{(n)}=\omega^n\sin(\omega x +n\cdot\frac{\pi}{2})$
>
> $(\cos x)^{(n)}=\cos(x+n\cdot\frac{\pi}{2})$
>
> $(\cos\omega x)^{(n)}=\omega^n\cos(\omega x+n\cdot\frac{\pi}{2})$



例3：求:$y=ax^2+bx+c$的一阶、二阶、三阶导数
$$
y^{'}=2ax+b,y^{''}=2a,y^{'''}=0
$$

> 一般地，$f(x)=a_0x^n+a_1x^{n-1}+...+a^{n-1}x+a_n$
>
> $f^{(n)}(x)=a_0n!,f^{(n+k)}(x)=0(k=1,2,\cdots)$
>
> 幂函数$x^m的n阶导数为$
> $$
> (x^m)^{(n)}=
> \begin{cases}
> m(m-1)\cdot(m-n+1)x^{m-n} ，m\gt n \\
> n!,\qquad m=n \\
> 0，\qquad m\lt n
> \end{cases}
> $$
> $m\in N^+$



例4：求$y=(x+c)^\mu的n$阶导数。
$$
y^{'}=\mu(x+c)^{u-1} \\
y^{''}=\mu(\mu-1)(x+c)^{u-2} \\
y^{(n)}=\mu(\mu-1)\cdots(\mu-n+1)(x+c)^{u-n}(n=1,2,\cdots) \\
$$

> $\mu=-1时,(\frac{1}{x+c})^{(n)}=\frac{(-1)^nn!}{(x+c)^{n+1}}$
>
> $[\ln(1+x)]^{(n)}=(\frac{1}{x+c})^{(n-1)}=\frac{(-1)^{n-1}(n-1)!}{(x+1)^n}$





>常用高阶导数公式：
>
>(1)$\quad(e^{\lambda x})^{(n)}=\lambda^ne^{\lambda x}$
>
>(2)$\quad(\sin\omega x)^{(n)}=\omega^n\sin(\omega x+n\cdot\frac{\pi}{2})$
>
>(3)$\quad(\cos\omega x)^{(n)}=\omega^n\cos(\omega x+n\cdot\frac{\pi}{2})$
>
>(4)$\quad[\ln(1+x)]^{(n)}=\frac{(-1)^{n-1}(n-1)!}{(x+1)^n}\quad x\gt-1$
>
>(5)$\quad(\frac{1}{x+1})^{(n)}=\frac{(-1)^nn!}{(x+1)^{n+1}}$
>
>(6)$\quad(\frac{1}{ax+b})^{(n)}=\frac{(-1)^nn!a^n}{(ax+b)^{n+1}}\quad a\not=0$

### 2.2 间接法

高阶导数的运算法则：

> 设$u=u(x),v=v(x)具有n阶导数，则$
>
> (1)$\quad(u\pm v)^{(n)}=u^{(n)}\pm v^{(n)}$
>
> (2)$\quad(Cu)^{(n)}=Cu^{(n)},(C\in R)$
>
> (3)$\quad (uv)^{(n)}=C^0_nu^{(n)}v^{(0)}+C^1_nu^{(n-1)}v^{(1)}+\cdots+C^k_nu^{(n-k)}v^{(k)}+\cdots+C^n_nu^{(0)}v^{(n)}=\displaystyle\sum_{k=0}^n{C^k_nu^{(n-k)}v^{(k)}}$
>
> (3)式被称为莱布尼茨公式
>
> 间接法就是利用高阶导数的运算法则及高阶导数的公式，通过适当的变形来求高阶导数的方法。



例6：求$y=\frac{x}{x^2-1}的n$阶导数。
$$
y=\frac{x}{x^2-1}=\frac{1}{2}(\frac{1}{x-1}+\frac{1}{x+1}) \\
y^{(n)}=\frac{1}{2}(\frac{1}{x-1}+\frac{1}{x+1})^{(n)}=\frac{1}{2}[(\frac{1}{x-1})^{(n)}+\frac{1}{x+1})^{(n)}] \\
=\frac{1}{2}[\frac{(-1)^nn!}{(x-1)^{n+1}}+\frac{(-1)^nn!}{(x+1)^{n+1}}]=\frac{(-1)^nn!}{2}[\frac{1}{(x-1)^{n+1}}+\frac{1}{(x+1)^{n+1}}]
$$
例7：设$y=\sin^6x+\cos^6x,求y^{(n)}$
$$
如果直接计算的话会很复杂，那么我们尝试先化简 \\
y=\sin^6x+\cos^6x=(\sin^2x+\cos^2x)(\sin^4x+\sin^2x\cos^2x+\cos^4x) \\
=(\sin^2x+\cos^2x)^2-3\sin^2x\cos^2x=1-\frac{3}{4}(-\frac{1}{2}\cos4x-1) \\
=\frac{7}{8}+\frac{3}{8}cos4x \\
y^{(n)}=(\frac{7}{8}+\frac{3}{8}cos4x)^{(n)}=\frac{3}{8}4^n\cos(4x+n\cdot\frac{\pi}{2})
$$
例8：求$y=x^2e^{-x}的10$阶导数
$$
y^{(10)}=(x^2e^{-x})^{(10)}=\displaystyle\sum_{k=0}^n(x^2)^{(k)}(e^{-x})^{(n-k)} \\
=C_{10}^0x^2(e^{-x})^{(10)}+C_{10}^1(x^2)^{'}(e^{-x})^{(9)}+C_{10}^2(x^2)^{''}(e^{-x})^{(8)} \\
=x^2(e^{-x})-10\cdot2x(e^{-x})+45\cdot2(e^{-x})=e^{-x}(x^2-20x+90)
$$
注：莱布尼茨公式适用范围

+ 求两个函数乘积的高阶导数
+ 一般地，其中有一个函数是幂函数/多项式函数

例9：设$y=\arctan x,求y^{(n)}(0),(n\gt1)$
$$
直接求n阶导数很复杂，先求一阶导数 \\
y^{'}=\frac{1}{x^2+1}\rightarrow  y^{'}(x^2+1)=1  \\
等式左侧为2个关于x的函数乘积形式，其他一个为多项式。 \\
[y^{'}(x^2+1)]^{(n-1)}=0  \\
C_{n-1}^0(x^2+1)y^{(n)}+C_{n-1}^1(x^2+1)^{'}y^{(n-1)}+C_{n-1}^2(x^2+1)^{''}y^{(n-2)} \\
=(x^2+1)y^{(n)}+(n-1)2xy^{(n-1)}+(n-1)(n-2)y^{(n-2)}=0 \\
把x=0带入：
y^{(n)}(0)=-(n-1)(n-2)y^{(n-2)}(0) \\
y^{'}(0)=1,y^{''}(0)=0 因此 \\
y^{(n)}(0)=
\begin{cases}
0,\quad n=2k, \\
(-1)^k(2k)!,n=2k+1(k=0,1,2,\cdots)
\end{cases}
$$

## 3 后记

> :question:QQ:806797785
>
> :star:文档笔记地址：https://gitee.com/gaogzhen/math

参考：

[1]同济大学数学系.高等数学 第七版 上册[M].北京:高等教育出版社,2014.7.P96~p100.

[2]<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1864y1T7Ks">【梨米特】同济七版《高等数学》全程教学视频｜纯干货知识点解析，应该是全网最细｜微积分 | 高数</a>[CP/OL].2020-04-16.p15.
