[TOC]

## 1 有理函数的积分

### 1.1 有理函数

> 两个多项式的商$\frac{P(x)}{Q(x)}$称为有理函数，又称有理分式。分子多项式和分母多项式之间没有公因式。
>
> 真分式：分子多项式$P(x)$的次数小于分母多项式$Q(x)$的次数。
>
> 假分式：分子多项式$P(x)$的次数大于等于分母多项式$Q(x)$的次数。

下面主要讨论真分式积分，利用多项式的除法，可以将假分式->真分式。



### 1.2 有理真分式的积分

#### 1.2.1 几种已知类型

1. $\int{\frac{1}{ax+b}dx}=\frac{1}{a}\ln|ax+b|+C$

2. $\int{\frac{1}{(ax+b)^n}dx}=\frac{-1}{a(n-1)}(ax+b)^{-n+1}+C$

3. $\int{\frac{x}{a^2+x^2}dx}=\frac{1}{2}\ln(a^2+x^2)+C$

4. $\int{\frac{1}{a^2+x^2}dx}=\frac{1}{a}\arctan \frac{x}{a}+C$

5. $\int{\frac{1}{x^2-a^2}dx}=\frac{1}{2a}\ln|\frac{x-a}{x+a}|+C$

6. $$
    \int{\frac{1}{ax^2+bx+c}dx}=
    \begin{cases}
    \frac{2}{\sqrt{4ac-b^2}}\arctan\frac{2ax+b}{\sqrt{4ac-b^2}}+C,b^2\lt4ac\\
    \frac{1}{\sqrt{b^2-4ac}}\ln|\frac{2ax+b-\sqrt{b^2-4ac}}{2ax+b+\sqrt{b^2-4ac}}|+C,b^2\gt4ac\\
    \end{cases}
    $$

7. $\int{\frac{x}{ax^2+bx+c}dx}=\frac{1}{2a}\ln|ax^2+bx+c|-\frac{b}{2a}\int{\frac{1}{ax^2+bx+c}dx}$

#### 1.2.2 真分式的分解

> 对于真分式$\frac{P(x)}{Q(x)}$,如果分母可分解为连个多项式乘积
>
> $Q(x)=Q_1(x)Q_2(x)$
>
> 且$Q_1(x)与Q_2(x)$没有公因式，他们真分式可以拆分为两个真分式之和
>
> $\frac{P(x)}{Q(x)}=\frac{P_1(x)}{Q_1(x)}+\frac{P_2(x)}{Q_2(x)}$
>
> 上述步骤称为把真分式化成部分分式之和。

真分式化为部分分数之和一般公式：

> 真分式$\frac{P(x)}{Q(x)}$,其中$Q(x)=b_0(x-a)^\alpha\cdots(x^2+px+q)^\lambda$,则
>
> 其中$p^2-4q\lt0$
> $$
> \frac{P(x)}{Q(x)}=\frac{A_1}{(x-a)^\alpha}+\frac{A_2}{(x-a)^{\alpha-1}}+\cdots+\frac{A_\alpha}{(x-a)}(\alpha项) \\
> +\cdots\\
> +\frac{B_1}{(x^2+px+q)^\lambda}+\frac{B_2}{(x^2+px+q)^{\lambda-1}}+\cdots+\frac{B_\lambda}{(x^2+px+q)}(\lambda项)
> $$
> 其中$A_i,B_i$都不为常数

总结：

+ 分母有哪些因子，就有以该因子的幂为分母的部分分式（幂次=项数，降幂排列）
+ 分母为一次多项式的幂，分子为常数；分母为二次多项式的幂，分子为一次多项式。
+ 右端通分后，分子与$P(x)$比较，可求出全部常数。

### 1.3 例题

例1 求$\int{\frac{x+1}{x^2-5x+6}dx}$
$$
解：\int{\frac{x+1}{x^2-5x+6}dx}=\int{(\frac{A}{x-2}+\frac{B}{x-3})}dx\\
A+B=1,-3A-2B=1,则A=-3，B=4 \\
\int{\frac{x+1}{x^2-5x+6}dx}=\int{(\frac{-3}{x-2}+\frac{4}{x-3})dx}=4\ln|x-3|-3\ln|x-2|+C
$$
例2 求$\int{\frac{1}{(2x+1)(x^2+1)}dx}$
$$
解：I=\int{\frac{1}{(2x+1)(x^2+1)}dx}=\int{(\frac{A}{2x+1}+\frac{Bx+c}{x^2+1})dx}
=\int{\frac{(A+2B)x^2+(B+2C)x+A+C}{(2x+1)(x^2+1)}dx}\\
所以A+2B=0,B+2C=0,A+C=1,解得A=\frac{4}{5},B=-\frac{2}{5},C=\frac{1}{5}\\
I = \int{(\frac{\frac{4}{5}}{2x+1}+\frac{-\frac{2}{5}x+\frac{1}{5}}{x^2+1})dx}\\
=\frac{2}{5}\ln|2x+1|-\frac{1}{5}\ln|x^2+1|+\frac{1}{5}\arctan x+C
$$
例3 求$\int{\frac{2x^2+7x-1}{x^3+x^2-x-1}dx}$
$$
解：I = \int{\frac{2x^2+7x-1}{x^3+x^2-x-1}dx}=\int{\frac{2x^2+7x-1}{(x+1)^2(x-1)}dx}\\
=\int{[\frac{A}{(x+1)^2}+\frac{B}{x+1}+\frac{C}{x-1}]dx}\\
(B+C)x^2+(A+2C)x+(-A-B+C)=2x^2+7x-1,A=3,B=0,C=2\\
I =\int{[\frac{3}{(x+1)^2}+\frac{2}{x-1}]dx}=-\frac{3}{x+1}+2\ln|x-1|+C
$$
例4 求$\int{\frac{1}{x^4(x^2+1)}dx}$
$$
解：\int{\frac{1}{x^4(x^2+1)}dx}=\int{\frac{1-x^4+x^4}{x^4(x^2+1)}dx}\\
=\int{(\frac{1}{x^4}-\frac{1}{x^2}+\frac{1}{x^2+1})dx}=-\frac{1}{3x^3}+\frac{1}{x}+\arctan x+C
$$


## 2 可华为有理函数的积分

### 2.1 三角函数有理式

万能公式：

1. $\sin x=\frac{2\tan\frac{x}{2}}{1+\tan^2\frac{x}{2}}$
2. $\cos x=\frac{1-\tan^2\frac{x}{2}}{1+\tan^2\frac{x}{2}}$
3. $\tan x=\frac{2\tan\frac{x}{2}}{1-\tan^2\frac{x}{2}}$

令$u=\tan\frac{x}{2}(-\pi\lt x\lt\pi)$,有

1. $\sin x=\frac{2u}{1+u^2}$
2. $\cos x=\frac{1-u^2}{1+u^2}$
3. $\tan x=\frac{2u}{1-u^2}$
4. $dx=\frac{2}{1+u^2}du$



例5 求$\int{\frac{1+\sin x}{\sin x(1+\cos x)}dx}$
$$
解：令u=\tan\frac{x}{2}(-\pi\lt x\lt \pi),dx=\frac{2du}{1+u^2} \\
I =\int{\frac{1+\sin x}{\sin x(1+\cos x)}dx}=\int{\frac{(1+\frac{2u}{1+u^2})\frac{2du}{1+u^2}}{(\frac{2u}{1+u^2})(1+\frac{1-u^2}{1+u^2})}}\\
=\int{(\frac{1}{2}u+1+\frac{1}{2u})du}=\frac{1}{4}u^2+u+\frac{1}{2}\ln|u|+C\\
I=\frac{1}{4}\tan^2\frac{x}{2}+\tan\frac{x}{2}+\frac{1}{2}\ln|\tan\frac{x}{2}|+C	
$$

### 2.2 根式代换

例6 求$\int{\frac{\sqrt{x-1}}{x}dx}$
$$
解：令\sqrt{x-1}=t,x=t^2+1,dx=2tdt\\
I=\int{\frac{\sqrt{x-1}}{x}dx}=\int{\frac{t}{t^2+1}2tdt}\\
=2t-2\arctan t+C=2\sqrt{x-1}-2\arctan\sqrt{x-1}+C
$$
例7 求$\int{\frac{1}{1+\sqrt[3]{x+2}}dx}$
$$
解：令\sqrt[3]{x+2}=t,x=t^3-2,dx=3t^2\\
I=\int{\frac{1}{1+\sqrt[3]{x+2}}dx}=\int{\frac{3t^2}{1+t}dt}\\
=\frac{3}{2}t^2-3t+3\ln|t+1|+C=\frac{3}{2}(x+2)^{\frac{2}{3}}-3\sqrt[3]{x+2}+3\ln|\sqrt[3]{x+2}|+C
$$
例8 求 $\int{\frac{dx}{\sqrt[3]{(x+1)^2(x-1)^4}}dx}$
$$
解：I =\int{\frac{dx}{\sqrt[3]{(x+1)^2(x-1)^4}}dx}=\int{\frac{dx}{(x^2-1)\sqrt[3]{\frac{x-1}{x+1}}}}\\
令\sqrt[3]{\frac{x-1}{x+1}}=t,x=\frac{1+t^3}{1-t^3},dx=\frac{6t^2}{(t^3-1)^2}dt\\
I=\int{\frac{6t^2dt}{(t^3-1)^2}\cdot\frac{1}{(\frac{1+t^3}{1-t^3})^2-1}\cdot\frac{1}{t}}\\
=-\frac{3}{2t}+C=-\frac{3}{2}\sqrt[3]{\frac{x+1}{x-1}}+C
$$

$\sqrt[n]{\frac{ax+b}{cx+d}}$

##  后记



> :question:QQ:806797785
>
> :star:文档笔记地址：https://gitee.com/gaogzhen/math

参考：

[1]同济大学数学系.高等数学 第七版 上册[M].北京:高等教育出版社,2014.7.P213~p218.

[2]<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1864y1T7Ks">【梨米特】同济七版《高等数学》全程教学视频｜纯干货知识点解析，应该是全网最细｜微积分 | 高数</a>[CP/OL].2020-04-16.p30.