## 1 有理函数

例1 $\lim\limits_{x\to\infty}{\frac{(2x+1)^4\cdot(x-1)^6-5x(x+8)}{(x+2)^{10}}}$

求有理函数分式极限

1. 看分子分母最高次幂大小
2. 如果最高次幂相等在比较最高次幂的系数

这里显然分子分母最高次幂都是10,比较系数，得$\frac{2}{1}=2$? 别想当然，
$$
\lim\limits_{x\to\infty}{\frac{(2x+1)^4\cdot(x-1)^6-5x(x+8)}{(x+2)^{10}}}=\lim\limits_{x\to\infty}{\frac{2^4\cdot1^6}{1^{10}}}=16
$$

+ 注意：不要直接用底数常数系数直接运算，记得不要漏掉指数部分

## 2 有界函数与无穷小的乘积是无穷小



例2 $\lim\limits_{x\to\infty}{\frac{(x^3-2x+5)\cdot(2+\cos x-\sin x)}{(3x^5+2x+3)}}$

+ 分析

  1. 注意观察整体为有理分式，
  2. 分子部分含有三角函数且三角函数不容易化简
  3. 除三角函数部分外的$\lim\limits_{x\to\infty}{\frac{(x^3-2x+5)}{(3x^5+2x+3)}}=0$
  4. 三角函数部分对于常用的三角函数公式，并不好化简，那么是否有界呢？
     + $0\le2+\cos x-\sin x\le4 $ 有界
  5. 利用定理有界函数与无穷小的乘积是无穷小，得结果是无穷小

+ 解
  $$
  \lim\limits_{x\to\infty}{\frac{(x^3-2x+5)\cdot(2+\cos x-\sin x)}{(3x^5+2x+3)}}=\lim\limits_{x\to\infty}{\frac{(x^3-2x+5)}{(3x^5+2x+3)}}\cdot(2+\cos x -\sin x) \\
  因为\lim\limits_{x\to\infty}{\frac{(x^3-2x+5)}{(3x^5+2x+3)}}=0，0\le2+\cos x-\sin x\le4 \\
  根据定理有界函数与无穷小的乘积是无穷小得,\lim\limits_{x\to\infty}{\frac{(x^3-2x+5)\cdot(2+\cos x-\sin x)}{(3x^5+2x+3)}}=0
  $$
  

## 3 常见函数在特殊点(或趋于无穷)的变化趋势

例3 $\lim\limits_{x\to0}{\frac{1-e^{\frac{1}{x}}}{1+e^{\frac{1}{x}}}\cdot\arctan \frac{1}{x}}$

+ 分析
  + $x\to0,e^{\frac{1}{x}},\arctan\frac{1}{x}$
  + 需要讨论$x\to0^+,和x\to0^-$情况

+ 解
  $$
  当x\to0^-时，\frac{1}{x}\to-\infty,e^{\frac{1}{x}}\to0,\arctan\frac{1}{x}\to-\frac{\pi}{2} \\
  所以\lim\limits_{x\to0^-}{\frac{1-e^{\frac{1}{x}}}{1+e^{\frac{1}{x}}}\cdot\arctan \frac{1}{x}}=\frac{1-0}{1+0}\cdot(-\frac{\pi}{2})=-\frac{\pi}{2} \\
  当x\to0^+时，\frac{1}{x}\to+\infty,e^{\frac{1}{x}}\to+\infty,\arctan\frac{1}{x}\to\frac{\pi}{2} \\
  所以\lim\limits_{x\to^0+}{\frac{1-e^{\frac{1}{x}}}{1+e^{\frac{1}{x}}}\cdot\arctan \frac{1}{x}}=\lim\limits_{x\to0}{\frac{e^{-\frac{1}{x}}-1}{e^{-\frac{1}{x}}+1}\cdot\frac{\pi}{2}}=-\frac{\pi}{2} \\
  所以 \lim\limits_{x\to0}{\frac{1-e^{\frac{1}{x}}}{1+e^{\frac{1}{x}}}\cdot\arctan \frac{1}{x}}= \lim\limits_{x\to0^+}{\frac{1-e^{\frac{1}{x}}}{1+e^{\frac{1}{x}}}\cdot\arctan \frac{1}{x}}= \lim\limits_{x\to0^-}{\frac{1-e^{\frac{1}{x}}}{1+e^{\frac{1}{x}}}\cdot\arctan \frac{1}{x}}=-\frac{\pi}{2}
  $$

+ 注

  + 看到$\arctan\frac{1}{x}$，有没有想到利用等价无穷小代换，$\arctan x\sim x$ ,直接用$\frac{1}{x}$替换呢？注意前提是$\frac{1}{x}\to0$,这里显然不适用。

## 4 夹逼定理

例4 $\lim\limits_{n\to\infty}{(\frac{1}{n^2+1}+\frac{2}{n^2+2}+\cdots+\frac{n}{n^2+n})}$

+ 分析

  + 数列求和，很容易想到应用夹逼定理
  + 那么如何选取两侧数列呢？哎有人是不是想到直接取数列最左边和最右边构成数列不就是了？
    + 计算结果不够精确得出$0\le{x_n}\le\frac{1}{2}$
    + 直接取两边适用于每项的分子相同的情况，现在是分子分母都不相同
  + 既然是数列求和自然优先同一分母，利用数列2边项的分子构建数列

+ 解
  $$
  构建数列{y_n}=\frac{1}{n^2+n}+\frac{2}{n^2+n}+\cdots+\frac{n}{n^2+n}\\
  {z_n}=\frac{1}{n^2+1}+\frac{2}{n^2+1}+\cdots+\frac{n}{n^2+1} \\
  此时y_n\le x_n\le z_n \\
  \lim\limits_{x\to\infty}{y_n}=\lim\limits_{x\to\infty}{\frac{1}{n^2+n}+\frac{2}{n^2+n}+\cdots+\frac{n}{n^2+n}}=\lim\limits_{x\to\infty}{\frac{n(n+1)}{2(n^2+n)}}=\frac{1}{2} \\
  \lim\limits_{x\to\infty}{z_n}=\lim\limits_{x\to\infty}{\frac{1}{n^2+1}+\frac{2}{n^2+1}+\cdots+\frac{n}{n^2+1}}=\lim\limits_{x\to\infty}{\frac{n(n+1)}{2(n^2+1)}}=\frac{1}{2} \\
  所以\lim\limits_{n\to\infty}{(\frac{1}{n^2+1}+\frac{2}{n^2+2}+\cdots+\frac{n}{n^2+n})}=\frac{1}{2}
  $$
  

例5 $\lim\limits_{n\to\infty}{(a^n+b^n+c^n)^{\frac{1}{n}}}(0\le a\lt b\lt c)$

+ 解：第一次遇到，直接看的解题思路
  $$
  利用夹逼准则 \\
  令y_n=(c^n)^{\frac{1}{n}} ,z_n=(c^n+c^n+c^n)^{\frac{1}{n}} \\
  因为0\le a\lt b\lt c,所以y_n\le x_n\le z_n \\
  \lim\limits_{n\to\infty}{y_n}=\lim\limits_{n\to\infty}{(c^n)^{\frac{1}{n}}}=c\\
  \lim\limits_{n\to\infty}{z_n}=\lim\limits_{n\to\infty}{(c^n+c^n+c^n)^{\frac{1}{n}}}=c\lim\limits_{n\to\infty}{3^\frac{1}{n}}=c \\
  所以\lim\limits_{n\to\infty}{(a^n+b^n+c^n)^{\frac{1}{n}}}=c
  $$

+ 推论:$\lim\limits_{n\to\infty}{(a_1^n+a_2^n+\cdots+a_m^n)^{\frac{1}{n}}}(0\le a_1\lt a_2\lt\cdots\lt a_m)=\max\{a_1,a_2,\cdots,a_m\}$

## 5 单调有界数列必有极限

例6 设$x_{n+1}=\frac{1}{2}(x_n+\frac{a}{x_n})(n=0,1,2,...,n),其中a\gt0,x_0\gt0$;证明数列$\{x_n\}$收敛并求极限。

+ 分析

  + 有递推公式，证明收敛，很容易想到准则单调有界数列必有极限
  + 是先有界还是单调性，看给的条件
    + 看到$x_n+\frac{a}{x_n}$很容易想到公式$x+\frac{1}{x}\ge2,x\gt0$
    + 先证有界在证单调
  + 有递推公式求极限，直接对递推公式2边取极限即可，因为$\lim x_n=\lim x_{n+1}$
  + 证明单调可以$x_{n+1}-x_n差值和0比大小或者\frac{x_{n+1}}{x_n}比值与1比大小$

  

+ 解
  $$
  x_{n}=\frac{1}{2}(x_{n-1}+\frac{1}{n-1})\ge\frac{1}{2}\cdot2\sqrt{x_{n-1}\cdot\frac{a}{x_{n-1}}}=\sqrt{a} \quad 不等式1\\  
  即数列x_n有下界 \\
  式子有分式，我们利用比值的形式\frac{x_{n+1}}{x_n}=\frac{\frac{1}{2}(x_n+\frac{a}{x_n})}{x_n}=\frac{1}{2}(1+\frac{a}{x_n^2})\\
  利用上述不等式1结论有\frac{x_{n+1}}{x_n}=\frac{1}{2}(1+\frac{a}{x_n^2})\le 1，\\、
  即x_{n+1}\le x_n ,数列\{x_n\}为单调递减数列 \\
  综合以上知数列\{x_n\}为单调递减有下界数列，即数列\{x_n\}收敛 \\
  设数列极限为b 则\\
  \lim\limits_{n\to\infty}{x_{n+1}=\lim\limits_{n\to\infty}{\frac{1}{2}(x_n+\frac{a}{x_n})}} 即\\
  b=\frac{1}{2}(b+\frac{a}{b}) ，解等式得 \\
  b=\sqrt{a} \
  即\lim\limits_{n\to\infty}{x_n}=\sqrt{a}
  $$
  

## 6 等价无穷小替换和重要极限

例7

① $\lim\limits_{x\to\infty}{\frac{x^2+2}{3x-1}\cdot\sin\frac{1}{x}}$
$$
解：\infty\cdot0型，0利用等价无穷小代换\\
\lim\limits_{x\to\infty}{\frac{x^2+2}{3x-1}\cdot\sin\frac{1}{x}}=\lim\limits_{x\to\infty}{\frac{x^2+2}{3x-1}\cdot\frac{1}{x}}=\frac{1}{3}
$$
② $\lim\limits_{x\to 0}{\frac{\ln{\cos x}}{x\cdot\sin(\sin x)}}$
$$
解：\frac{0}{0}型 等价无穷小代换 \\
\lim\limits_{x\to 0}{\frac{\ln{\cos x}}{x\cdot\sin(\sin x)}}=\lim\limits_{x\to 0}{\frac{\cos x-1}{x\cdot x}}=\lim\limits_{x\to 0}{\frac{-\frac{1}{2}x^2}{x^2}}=-\frac{1}{2}
$$
③$\lim\limits_{x\to\infty}{x^2\cdot(e^{-\cos\frac{1}{x}}-e^{-1})}$
$$
解：\infty\cdot0型，0等价无穷小代换 \\
\lim\limits_{x\to\infty}{x^2\cdot(e^{-\cos\frac{1}{x}}-e^{-1})}=e^{-1}\lim\limits_{x\to\infty}{x^2\cdot(e^{1-\cos\frac{1}{x}}-1)}= \\
e^{-1}\lim\limits_{x\to\infty}{x^2\cdot(1-\cos\frac{1}{x}})=e^{-1}\lim\limits_{x\to\infty}{x^2\cdot(\frac{1}{2})(\frac{1}{x})^2}=\frac{1}{2e}
$$
④$\lim\limits_{x\to\infty}{(\frac{2x+1}{2x-1})^{x+1}}$
$$
解：1^{\infty}型，利用重要极限\lim\limits_{x\to\infty}{(1+\frac{1}{x})^{x}}=e \\
\lim\limits_{x\to\infty}{(\frac{2x+1}{2x-1})^{x+1}}=\lim\limits_{x\to\infty}{(1+\frac{2}{2x-1})^{\frac{2x-1}{2}+\frac{3}{2}}}=\\
e\lim\limits_{x\to\infty}{(1+\frac{2}{2x-1})^{\frac{3}{2}}}=e
$$
⑤$\lim\limits_{x\to0}{(\frac{a^x+b^x+c^x}{3})^{\frac{1}{x}}}$
$$
解：1^\infty型 利用e^{\ln\{1+f(x)\}^{g(x)}}=e^{f(x)\cdot g(x)} \\
\lim\limits_{x\to0}{(\frac{a^x+b^x+c^x}{3})^{\frac{1}{x}}}=e^{{\lim\limits_{x\to0}{\ln(1+\frac{a^x+b^x+c^x-3}{3})^{\frac{1}{x}}}}} = \\
e^{\lim\limits_{x\to0}{(\frac{a^x+b^x+c^x-3}{3}){\frac{1}{x}}}} \\
\lim\limits_{x\to0}{(\frac{a^x+b^x+c^x-3}{3}){\frac{1}{x}}}= \lim\limits_{x\to0}{(\frac{a^x-1}{3x})}+\lim\limits_{x\to0}{(\frac{b^x-1}{3x})}+\lim\limits_{x\to0}{(\frac{c^x-1}{3x})}=\\
\ln(abc)^{\frac{1}{3}}  \\
即\lim\limits_{x\to0}{(\frac{a^x+b^x+c^x}{3})^{\frac{1}{x}}}= (abc)^{\frac{1}{3}}
$$

## 7 无穷小比阶

例8 设当$x\to0$时，$(1-\cos x)\ln(1+x^2)$是比$x\cdot\sin x^n$高阶的无穷小，而$x\cdot\sin x^n$是比$e^{x^2}-1$高阶的无穷小，则n=?(n为正整数)
$$
由题得:\\
\lim\limits_{x\to0}{\frac{x\cdot\sin x^n}{(1-\cos x)\ln(1+x^2)}}=0 \\
\lim\limits_{x\to0}{\frac{e^{x^2}-1}{x\cdot\sin x^n}}=0  \\
\lim\limits_{x\to0}{\frac{x\cdot\sin x^n}{(1-\cos x)\ln(1+x^2)}}=\lim\limits_{x\to0}{\frac{x^{n+1}}{\frac{1}{2}x^4}}=0 即 n+1\lt 4\Rightarrow n\lt3 \\
\lim\limits_{x\to0}{\frac{e^{x^2}-1}{x\cdot\sin x^n}}=\lim\limits_{x\to0}{\frac{x^2}{x^{n+1}}}=0\Rightarrow n+1>2 \Rightarrow n\gt1\\
中上得1\lt n\lt 3,n为正整数即 n = 2
$$

## 8 加减$\rightarrow$乘除

$\frac{f(x)}{g(x)}=c\not =0$ , 若$f(x)\to 0,则g(x)\to0$

例9 设$\lim\limits_{x\to+\infty}{(\sqrt{x^2+x+1}-ax-b)}=0$，求常数$a,b$
$$
令x=\frac{1}{t}，则当x\to+\infty时，t\to+0，此时可利用的方法很多\\
\lim\limits_{x\to+\infty}{(\sqrt{x^2+x+1}-ax-b)}=\lim\limits_{t\to+0}{\frac{(\sqrt{t^2+t+1}-a-bt)}{t}}=0 \\
因为分母t\to0,所以\lim\limits_{t\to+0}{(\sqrt{t^2+t+1}-a-bt)}=1-a=0,得 a = 1 \\
原式=\lim\limits_{t\to+0}{\frac{(\sqrt{t^2+t+1}-1)}{t}-b}=\lim\limits_{t\to+0}{\frac{\frac{1}{2}(t^2+t)}{t}-b}=\frac{1}{2}-b=0,得b=\frac{1}{2}
$$

## 9 分段函数在某点连续

例10 求常数$a,b$,使
$$
f(x)=
\begin{cases}
\frac{\ln(1+x)}{x},\quad x\gt 0 \\
a,\qquad x=0 \\
\frac{\sqrt{1+x}-\sqrt{1-x}}{2bx},\quad -1\le x\lt0
\end{cases}
$$
在x=0处连续。
$$
解，函数f(x)在x=0处连续即\lim\limits_{x\to0^+}{f(x)}=\lim\limits_{x\to0^-}{f(x)}=f(0) \\
\lim\limits_{x\to0^+}{f(x)}=\lim\limits_{x\to0^+}{\frac{\ln(1+x)}{x}}=1 \\
f(0)=a=1, \\
\lim\limits_{x\to0^-}{f(x)}=\lim\limits_{x\to0^-}{\frac{\sqrt{1+x}-\sqrt{1-x}}{2bx}}=\lim\limits_{x\to0^-}{\frac{(\sqrt{1+x}-\sqrt{1-x})(\sqrt{1+x}+\sqrt{1-x})}{2bx(\sqrt{1+x}+\sqrt{1-x})}}\\
=\frac{1}{2b}=1，得b=\frac{1}{2}
$$

## 10 间断点判别

例 11 设$f(x)=\lim\limits_{n\to\infty}{\frac{1-x^{2n}}{1+x^{2n}}}\cdot x$,求$f(x)$的间断点并指明类型。
$$
解：f(x)是关于x的函数，但是表达式中处理了n\to\infty的极限，需要先处理极限;极限分析取决与x的取值范围； \\
f(x)=\lim\limits_{n\to\infty}{(\frac{2}{1+x^{2n}}-1)}\cdot x\\
n\to\infty,当|x|<1时，x^{2n}\to0,f(x)=x；|x|=1时,f(x)=0；当|x|\gt1时，f(x)=-x \\
f(x)=
\begin{cases}
-x,\quad x\lt-1 \\
0,\quad  x=-1 \\
x,\quad -1\lt x\lt 1 \\
0,\quad x=1 \\
-x,\quad x\gt0
\end{cases} \\
\lim\limits_{x\to-1^-}{f(x)}=\lim\limits_{x\to-1^-}{(-x)}=1 \\
\lim\limits_{x\to-1^+}{f(x)}=\lim\limits_{x\to-1^+}{(x)}=-1 \\
f(-1)=0 所有x=-1为f(x)的第一类间断点中的跳跃间断点。 \\
同理x=1为f(x)的第一类间断点中的跳跃间断点。
$$


## 11 渐近线

例如12 求曲线$f(x)=\frac{2x^3}{x^2-3x+2}$的渐近线
$$
解：
渐近线有铅直、水平和斜渐近线 \\
铅直找令\lim f(x)\to\infty的点 化简f(x)=\frac{2x^3}{(x-1)(x-2)}  \\
\lim\limits_{x\to1}{f(x)}=\infty\quad \lim\limits_{x\to2}{f(x)}=\infty \\
所以x=1和x=2为f(x)的铅直渐近线 \\
水平渐近线，看当x\to\infty的时候，f(x)的极限是否存在 \\
\lim\limits_{x\to\infty}{f(x)}=\lim\limits_{x\to\infty}{\frac{2x^3}{x^2-3x+2}}=\infty不存在 \\
所以f(x)没有水平渐近线 \\
斜渐近线，看看\lim\limits_{x\to\infty}{\frac{f(x)}{x}}是否存在 \\
\lim\limits_{x\to\infty}{\frac{f(x)}{x}}=\lim\limits_{x\to\infty}{\frac{2x^3}{(x^2-3x+2)x}}=2 ，即斜渐近线斜率为2\\
求截距=\lim\limits_{x\to \infty}{[f(x)-kx]}=\lim\limits_{x\to\infty}{(\frac{2x^3}{x^2-3x+2}-2x)}=6 \\
所以斜渐近线为:y=2x+6
$$

## 12 方程根的存在性(零点定理)

例13 设$f(x)在[a,b]$连续，$f(a)=f(b)$。证明：存在$\xi\in[a,b]$使得$f(\xi)=f(\xi+\frac{b-a}{2})$
$$
令g(x)=f(x)-f(x+\frac{b-a}{2}),x\in[a,\frac{a+b}{2}] \\
因为f(x)在[a,b]上连续，则g(x)在[a,\frac{a+b}{2}]上连续\\
g(a)=f(a)-f(a+\frac{b-a}{2})=f(a)-f(\frac{a+b}{2}) \\
g(\frac{a+b}{2})=f(\frac{a+b}{2})-f(\frac{a+b}{2}+\frac{b-a}{2})=f(\frac{a+b}{2})-f(b) \\
因为f(a)=f(b) 
若f(a)=f(\frac{a+b}{2}),则\xi取a满足条件\\
若f(a)\not=f(\frac{a+b}{2}) 则g(a)和g(\frac{a+b}{2})异号,根据零点定理有\\
\exists\xi\in[a,\frac{a+b}{2}]\subseteq[a,b],使得g(\xi)=f(\xi)-f(\xi+\frac{b-a}{2})=0即 \\
$f(\xi)=f(\xi+\frac{b-a}{2})
$$


## 后记

> :question:QQ:806797785
>
> :star:文档笔记地址：https://gitee.com/gaogzhen/math

参考：

[1]同济大学数学系.高等数学 第七版 上册[M].北京:高等教育出版社,2014.7.P1~p72.

[2]<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1864y1T7Ks">【梨米特】同济七版《高等数学》全程教学视频｜纯干货知识点解析，应该是全网最细｜微积分 | 高数</a>[CP/OL].2020-04-16.p12.
